**息县**是[中华人民共和国](../Page/中华人民共和国.md "wikilink")[河南省](../Page/河南省.md "wikilink")[信阳市下属的一个县](../Page/信阳市.md "wikilink")，古称**息州**、**新息县**，是从古代至今第一个设立的县，堪称“天下第一县”。\[1\]面积1836平方公里，2017年人口113万。县政府驻城关镇，淮河穿城而过。

## 历史

息县历史悠久，自公元前1122年周武王分封赐土，从[息国建立至今](../Page/息国.md "wikilink")，已历经3000多年；公元前682年在华夏大地上首次设县，古今相延不易“息”名、不改县治，堪称“郡县制”的活化石，被誉为“中华第一县”。新息侯[马援](../Page/马援.md "wikilink")，边关平叛安民，“马革裹尸”，至今仍激励后人；“秦楼遗址”，新石器时代文化遗产犹在；“申息之师”，人民吃苦耐劳，有着不屈不挠的精神。虽历史风云多起，可“息”字岿然不变。

### 古代

夏、商时期属豫州，周朝时期始建息国，国都在今息县城西南6公里的[青龙寺](../Page/青龙寺.md "wikilink")。公元前682年，楚灭[息国置县](../Page/息国.md "wikilink")，秦因之。西汉改名[新息县](../Page/新息县.md "wikilink")，历东汉、魏、晋、南北朝均属汝南郡（国）。西晋建立后，新息县为汝南国治。东晋十六国时期，先后为后赵、前燕、前秦、东晋、后秦等政权据有，均以此地为汝南郡治。南北朝时南朝刘宋、萧齐王朝，仍为汝南郡治。北魏又增置东豫州。南朝萧梁先置豫州汝南郡，后又改称淮州。东魏时复为东豫州汝南郡治所。北周时改置息州，均为州郡治所在地。隋开皇三年（583年）废汝南郡，大业三年（607）废息州为汝南郡。新息县属之。唐朝武德四年（621年）以县置息州，贞观元年（627年）废息州，县属豫州，宝应元年（762年）以后属蔡州。先后为梁、唐、晋、汉、周5个王朝据有。北宋建立后，新息县属蔡州。金朝泰和八年（1208年）置息州，以新息县为州治所在地。并移今县城。元朝（蒙古国）元中统三年(1262)省，四年(1263)复置息州；至元三年（1266年）将新息县省入息州。至元三十年(1293)属汝宁府。明洪武四年（1371）降息州为息县，属中都临濠府（后改名凤阳府）。七年，属汝宁府光州。清雍正二年（1724年）升光州为直隶州，息县属之。

### 近代

民国元年（1912年）直属河南省。三年属豫南道。17年，属河南省第十三行政区。21年，属河南省第九区行政督察专员公署。1949年1月31日，中共占领潢川，设潢川专区，1949年5月息县属潢川专区，1952年8月11日析息县、潢川、固始各一部置淮滨县，1952年10月息县随潢川专区并入属信阳专区。1998年6月，经国务院批准，并由省人民政府7月29日正式通知，撤销信阳地区，改设地级信阳市。息县属之至今未变。

## 行政区划

目前下辖：城关镇、包信镇、夏庄镇、东岳镇、小茴店镇和项店镇；城郊乡、孙庙乡、路口乡、张陶乡、彭店乡、杨店乡、白土店乡、岗李店乡、长陵乡、陈棚乡、临河乡、关店乡、曹黄林乡和八里岔乡。

## 人口

2000年第五次人口普查，全县总人口770280人，其中：城关镇50585人、包信镇45398人、夏庄镇32594人、东岳镇42906人、项店镇40838人、小茴店镇54238人、城郊乡44408人、孙庙乡31982人、路口乡36233人、彭店乡31225人、杨店乡38857人、张陶乡39576人、白土店乡36094人、岗李店乡40155人、长陵乡22331人、陈棚乡20823人、临河乡31936人、关店乡45720人、许店乡18890人、曹黄林乡16339人、八里岔乡21563人、李堂乡20933人、地矿局虚拟镇6656人。

## 外部链接

  - [息县蒲公五七干校旧址](http://www.xixian.gov.cn/hover.asp?dizhi=zoujinxixian&erji=tushuoxixian&id=146)
  - [公元前1122年
    息国建立](http://www.xixian.gov.cn/hover.asp?dizhi=zoujinxixian&erji=xixianwenhua&id=168&sanji=)
  - [息县行政区划](http://www.xizhou.com/thread-2059-1-1.html)
  - [天下第一县——息县简介](http://www.xizhou.com/thread-83-1-1.html)



## 參考文獻

<div class="references-small">

<references>

</references>

</div>

[息县](../Page/category:息县.md "wikilink")
[县](../Page/category:信阳区县.md "wikilink")
[信阳](../Page/category:河南省县份.md "wikilink")

1.